04.09
Литература:
Watson J.

Организм -> органы -> ткани -> клетки -> органеллы -> молекулярные комплексы -> молекулы
Макроэлементы - 10^-5
micro - 10^-8
ultramicro < 10^-8

Ионаая связь - при разнице ЭО на 1.7 и больше (более ЭО отнимает электрон у менее ЭО), отнявший - анион, потерявший - катион
Ковалентная связь - образование общей электронной пары
Металлическая связь - общие электроны (кристаллическая решётка с ядрами атомов, "электронный газ")
Водородная связь: атомы с большей ЭО образуют диполь с атомом водорода: водород + два более ЭО атома (с одним будет связан к-в связью)
Энергия связи - энергия на разрыв связей в моле в-ва.

Ковалентная >> ионная > водородная > ван-дер-ваальса
Валетность - число связей с другими э-тами (за счёт общих э. пар)
Кратность связи: 1, 2, 3
Полярная связь: электронная плотность распределена почти равномерно
Неполярная связь: электронная плотность сосредоточена у одного из атомов (ионная - предельный случай)
Полярные и неполярные молекулы: HCl - полярная, NH3 - полярная
CH4 - несмотря на неполярные связи, молекула полярная
Водороная связь: атом, связанный ковалентно с водородом - донор водорода, принимающий - акцептор
Гидрофобные/гидрофильные в-ва: у гидрофобных слабополярные связи, молекулы гидрофобных "слипаются" в полярном растворителе (например, вода)
deltaG = deltaH - T*deltaS
deltaG < 0 - необходимо, но не достаточно

Химический состав клетки:
- H2O
- Ионы солей(Na+, K+, Cl-...)
Органические молекулы:
- малые орг. молекулы: моносахариды (глюкоза), аминокислоты, нуклеотиды (АТФ), липиды...
- полимеры: нуклеиновые кислоты (ДНК, РНК), белки, полисахариды
Ионы солей: электролитическая диссоциация: молекулы полярного р-ля вз-ют с ионами кристалла и отделяют их от него - они плавают отдельно, окружённые полярными р-лем.

Кислота: в-во, которое при электролитической диссоциации выделяет H+ + анион в среду
Основание: ... забирает H+
pH - -log10 концентрации протонов, чем выше, тем кислотность ниже
в клетке pH ~ 7
- COH признак орг. кислоты, -NH2 - признак основания

Липиды: сборная группа гидрофобных и амфифильных (часть молекулы гидрофобная, часть гидрофильная)
Включают жиры и жироподобные в-ва
включают триглицериды (жиры) - сложные...
Из фосфолипидов построены мембраны клеток

Полимер - макромолекула, состоящая из большого к-ва звеньев сходной хим. природы (мономеров)
Регулярные: одна химическая единица (полиэтилен), нерегулярные: напр. белок
Полимеры: линейные, разветвлённые

Моносахариды -> Полисахариды
Нуклеотиды -> Нуклеиновые кислоты -> белки

2-10 моносахаридных остатков - олигосахариды
Крахмал - амилоза (линейный полимер глюкозы) + амилопектин (разветвлённый нерегуляный полимер глюкозы)
Гликоген - разветвлённый полимер глюкозы

У растений запасает энергию крахмал, у животных гликоген

Нуклеотиды: сахар + остаток фосф. кислоты + азотистое основание (А, Т, Г/У, Ц) - между азотистыми основаниями формируются водородные связи
РНК: линейный нерегуляный полимер из нуклеотидов

В состав белков входят 20 аминокислот (+ редкие) (загуглить форму)

А-к-ты разл. по хим св-вам из-за разных радикалов (полярность/неполярность)
А-ты: неполярные, -, +, полярные (гидрофильные, без заряда)

Белки - линейные нерегулярные полимеры аминокислот
Б.ч. генов кодируют белки, которве определяют работу клетки.

Клетки:
Дерево жизни: бактерии, археи, эукариторы

Бактерии/археи: шарики - кокки, палочки - бациллы

Клеточная теория:
- все живые о-мы состоят из клеток, без клеток нет жизни (?)
- новые клетки возникают путём деления существующих
- клетки всех орг-мов сходны по строению и хим. составу
- различия в строении клеток обусловлены выполняемоq функцией
- все клетки многоклеточного о-ма возникают путём деления исходной клетки

структуры:
мембрана (у бактерий часто 2) - транспорт веществ
клеточная стенка - прочность ("внешний каркас")
нуклеотид (днк - хранение генетической информации)
рибосомы - синтез белков

Строение эукариотической клетки (B-лимфоцит человека):
Ядро - хранение и реализация генетической информации
Митохондрии - синтез АТФ (обеспечение клетки энергией)
Гранулярный ЭПР - синтез секретируемых и мембранных белков
Аппарат/комплекс Гольджи - созревание секретируемых и мембранных белков
секреторные пузырьки (везикулы) - выброос секр. белков
лизосомы - уничтожение ненужных клетке структур и белков
Пероксисомы - окисление и распад жирных белков, аминокислот

сходства: днк, мембрана, цитоплазма, рибосомы, клеточная стенка (растения, грибы, прокариоты, разные вещества)
различия: у эукариот цитоскелет, у прокариот нет явного, но есть схожие структуры
прокариоты: нет ядра, нет мембранных органоидов, кольцевая ДНК
эукариторы: ...

Вирус:
вирион: носитель ген. инф-ции ДНК/РНК (но не одновременно), капсид - белковая оболочка, хранящая ген. материал
липидная оболочка

Вирусы:
"неклеточная форма жизни"
неактивны вне клетки
геном в виде рнк/днк
строение: НК, белки капсида...
Используют клеточные ресурсы для размножения и синтеза белков

Ядро
...
ЭПС(эндоплазматически ретикулум)
- шероховатый (гранулярный), гладкий (агранулярный)...

Рибосомы (20-30 нм): большая и малая субъединицы: состоит из рибосомной РНК и белков
Может располагаться на мембране ЭПР или в цитоплазме
Функция: синтез белка по мРНК

Аппарат/комплекс Гольджи:
состоит из уплощенных цистерн:
сортировка белков и навешивание меток локализации
цис-гольджи принимает пузырьки (везикулы) от ЭПР
Транс-гольджи формирует новые пузырьки
Пузырьки направляются к внешней мембране или к лизосоме

Лизосома:
покрыта мембраной, внутри повышенная кислотность (pH = 4.5-5) и гидролитические ферменты (белки, способные расщеплять другие белки)
расщепление захваченных извне и износившихся структур клетки

Пероксисомы (образуются из ЭПР):
расщепление некоторых жирных кислот и аминокислот

Митохондрии (бывш. alpha-purple бактерия):
две мембраны, свои рибосомы, собственная кольцевая ДНК, способны делиться
Функции:
окисление органических соединений, синтез АТФ

Хлоропласты:
две мембраны, внутренняя изображает изгибы (телакоиды), уложенные в стопки (граны) - для увел площ. пов - увел. фотосинтез
фотосинтез - переводит энергию света в энергию синтеза орг. соед.

предки хлоропластов - цианобактерии

хлоропласты и митохондрии - эндосимбионты

Цитоскелет:
микротрубочки > промежуточные филаменты > микрофиламенты
поддержание формы клетки
клеточные контакты
участвует в делении клетки и расхождении хромосом
движение пузырьков, митохондрий и др. органоидов внутри клетки
формируют спец. структуры для движения клетки: жгутики, реснички

Структурная иерархия клеточной организации:
клетка - ...